<!-- $size: 16:9 -->
<!-- $theme: gaia -->

Актуальность задачи
====

Алгоритмы поиска пути минимальной стоимости для продвижения заданного потока находят нетривиальное применение во многих областях.

* Роутинг пакетов в компьютерных сетях
* Логистика (контейнерные перевозки, погрузка грузовых судов, etc)
* Управление водными ресурсами
* Составление национальной энергетической политики

---

Формальная постановка задачи
===

**Граф** - это набор $(V, E)$ вершин $V$ и ребер $E$, то есть соединений между парами вершин. В **ориентированном** графе у каждого ребра есть направление. Во **взвешенном** графе каждому ребру приписано некторое число, называемое весом.
**Путь** в графе - это последовательность вершин, в которой каждая вершина соединена со следующей ребром.

![](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/08/Directed_acyclic_graph.png?download)

---

Формальная постановка задачи
===

Определим **сеть** как взвешенный ориентированный граф $G = (V, E)$, где $V$ - множество вершин, а $E$ - ребер, и каждому ребру приписана неотрицательная **пропускная способность** и неотрицательная **величина потока**, не превышающая пропускную способность. В сети выделены две вершины - **источник** и **сток**, такие, что любая другая вершина лежит на пути из источника в сток. При этом сумма потоков в любую вершину, кроме источника и стока, равна сумме потоков из нее.

---

Формальная постановка задачи
===

Определение задачи: минимизировать общую стоимость потока
$$\sum_{(u,v) \in E} {a(u, v) \cdot f(u, v)}$$
Где $f(u, v)$ - поток из $u$ в $v$, а $a(u, v)$ - вес ребра из  $u$ в $v$ при заданном потоке $d$ таком, что

$$\sum_{(u,v) \in E} {f(u, v)} = d$$


---

Формальная постановка задачи
===

Для поиска потока минимальной стоимости описано много алгоритмов


| Алгоритм                                 | Описание
| :-                                       | :-
| *Out-of-kilter*                          | Поиск и сокращение дефектных ребер
| *Симплекс-метод*                         | Симплекс-метод на сетях
| *Сокращение циклов*                      | Поиск и сокращение отрицательных циклов в остаточной сети
| *Модификации алгоритма Форда-Фалкерсона* | Поиск наименее затратного пути для потока

---

Формальная постановка задачи
===

Мы остановились на алгоритме сокращения циклов, так как он легко реализуем и хорошо поддается функциональной декомпозиции.



**Остаточная сеть** - граф $G_f = (V, E_f)$, где $E_f$ - множество ребер, где каждому ребру $(u, v) \in E$ соответствует  два ребра: $(u, v)'$ с пропускной способностью, равной разности пропускной способности $(u, v)$ и потока в нем и ребро $(v, u)'$ с пропускной способностью, равной величине потока в $(u, v)$

---

Формальная постановка задачи
===

* С помощью алгоритма Эдмондса-Карпа проталкиваем необходимое количество потока
* Находим в остаточной сети отрицательные циклы
* Проталкиваем по ним поток в обратном направлении
* ???
* PROFIT!!!

---

Формальная постановка задачи
===

**Алгоритм Эдмондса-Карпа**:
* Пока в остаточной сети есть путь из истока в сток
  * Найти путь из истока в сток в остаточной сети поиском в ширину
  * Протолкнуть по нему максимально возможный поток

---

Пример кода: алгоритм Эдмондса-Карпа
===

```
    fun fill(desiredFlow: Double): Boolean {
        var remainingFlow = desiredFlow
        var path = this.bfs()
        while(path != null && remainingFlow >= 1e-100) {
            val pushableFlow = min(path.capacity, remainingFlow)
            path.pushFlow(pushableFlow)
            remainingFlow -= pushableFlow
            path = this.bfs()
        }
        return remainingFlow <= 1e-100
    }

```

---

Формальная постановка задачи
===

Если удалось протолкнуть требуемую величину потока, используем алгоритм **Беллмана-Форда**, чтобы найти в остаточной сети отрицательные циклы.

* Инициализируем массив расстояний до каждой вершины $+\infty$
* $|V| -1$ раз обходим все дуги
	* Если сумма длины дуги и расстояния до начала дуги меньше, чем предыдущее значение в массиве, обновляем его в массиве ("релаксируем")
* Если на $|V|$ итерации удалось релаксировать какое-то расстояние, в графе есть отрицательный цикл.

---

Структуры данных и асимптотика
===

* Для представления графа в памяти используются списки смежности, так как связность сетей обычно мала
* 
